%%% Section start %%%
\chapter{Apêndice}
\label{chapt-apendice}


Esse apêndice apresenta o conjunto de requisitos, programas e defeitos utilizados como exemplo durante o desenvolvimento deste projeto. Os dados apresentados nas tabelas representam os elementos e características centrais de um protótipo de sistema de caixa eletrônico  originalmente fornecida por~\cite{bjork2009ATM}. Em~\cite{Borlini:phdthesis} esse conjunto foi analisado e categorizado nos diferentes conceitos da ROSS, inferindo novos requisitos para obter um conjunto completo.
Sobre eles desenvolvemos o protótipo de aplicação Web apresentada neste trabalho.


\begin{longtable}{| c | p{125mm} |}
	
	\caption{Requisitos de Stakeholder para o Sistema de Caixa eletrônico (ATM).}
	\label{table-stakeholder-requirements}\\
	\hline
	\textbf{Requisitos} & \textbf{Descrição}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                \\ \hline
	\endfirsthead
	%
	\endhead
	%
	STREQ001                         & O caixa eletrônico se comunicará com o computador do banco por meio de um link de comunicação apropriado.    			      	\\ \hline
	STREQ002                         & O caixa eletrônico atenderá um cliente por vez. Ao cliente será solicitado a inserção de um cartão na ATM e inserir um número de identificação pessoal (PIN) - ambos os quais serão enviados ao banco para validação como parte de cada transação. O cliente poderá então realizar uma ou mais transações. O cartão ficará retido na máquina até que o cliente indique que não deseja mais realizar nenhuma transação, então o cartão será devolvido - exceto conforme indicado abaixo.             \\ \hline
	STREQ003                         & O cliente deve ser capaz de fazer um saque em dinheiro de qualquer conta vinculada ao cartão, em múltiplos de \$ 20,00. Antes que o dinheiro seja dispensado é necessária a aprovação do banco.                                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
	STREQ004                         & O cliente deve poder fazer um depósito em qualquer conta vinculada ao cartão, consistindo em dinheiro e / ou cheques em envelope. O cliente irá inserir o valor do depósito no caixa eletrônico, sujeito a verificação manual quando o envelope for retirado da máquina por um operador. A aprovação deve ser obtida do banco antes de aceitar fisicamente o envelope.                                                                                                                         \\ \hline
	STREQ005                         & O cliente deve ser capaz de fazer uma transferência de dinheiro entre quaisquer duas contas vinculadas ao cartão.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           \\ \hline
	STREQ006                         & O cliente deve ser capaz de fazer uma consulta de saldo de qualquer conta vinculada ao cartão.                                                                                  \\ \hline
	STREQ007                         & Um cliente deve ser capaz de abortar uma transação em andamento pressionando a tecla Cancelar em vez de responder a uma solicitação da máquina.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                \\ \hline
	STREQ008                         &O caixa eletrônico comunicará cada transação ao banco e obterá a verificação de que foi permitida pelo banco. Normalmente, uma transação será considerada concluída pelo banco depois de aprovada.                                                                                 \\ \hline
	STREQ009                         & Se o banco determinar que o PIN do cliente é inválido, o cliente precisará inserir o PIN novamente antes que a transação possa prosseguir. Se o cliente não conseguir inserir o PIN com sucesso após três tentativas, o cartão será retido permanentemente pela máquina e o cliente terá que entrar em contato com o banco para recuperá-lo.                                                                                                                       \\ \hline
	STREQ010                         & Se uma transação falhar por qualquer motivo que não seja um PIN inválido, o caixa eletrônico exibirá uma explicação do problema e, em seguida, perguntará ao cliente se ele deseja fazer outra transação.                                                                                                                                                                                                                                                                         \\ \hline
	STREQ011                         & O caixa eletrônico fornecerá ao cliente um recibo impresso para cada transação bem-sucedida, mostrando a data, hora, localização da máquina, tipo de transação, conta(s), montante, saldo final e saldo(s) disponível (s) da conta afetada (para contabilizar as transferências).                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
	STREQ012                         & O caixa eletrônico também manterá um registro interno de transações para facilitar a resolução de ambiguidades decorrentes de uma falha de hardware no meio de uma transação. As inscrições serão feitas no registro quando o caixa eletrônico for iniciado e desligado, para cada mensagem enviada ao Banco(juntamente com a resposta do mesmo, caso seja prevista) para a dispensa de dinheiro e para a recepção de envelope. As entradas de registro podem conter números de cartão e valores em dólares, mas por segurança nunca conterão um PIN \\ \hline
\end{longtable}



\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Requisitos de Negócio para o Sistema de Caixa eletrônico (ATM).}
	\label{table-business-requirements}
	\begin{tabular}{ | c | p{110mm} | }\hline
		\textbf{Requisitos} & \textbf{Descrição} \\	
		\hline	
		BREQ001 & Reduzir o tempo de serviço para o cliente.                 \\
		\hline
		BREQ002 & Redução de custos com empregados.                \\
		\hline
		BREQ003 & Permitir ao cliente atendimento fora de horário comercial. \\
		\hline
		BREQ004 & Melhorar a confiabilidade do processo por meio de automação.   \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}



\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Requisitos de Sistema para o Sistema de Caixa eletrônico (ATM).}
	\label{table-system-requirements}
	\begin{tabular}{ | c | p{90mm} | c |}\hline
		\textbf{Requisitos} & \textbf{Descrição} & \textbf{Derivado de} \\	
		\hline
		SYSREQ001 &  O caixa eletrônico deve ter uma conexão de Internet adequada para se comunicar com o sistema do banco. & STREQ01 \\
		\hline
		SYSREQ002  & A conexão com a Internet deve ser criptografada com criptografia AES o tempo todo. & STREQ01 \\
		\hline
		SYSREQ003  & O sistema deve ser implementado com tecnologias Java EE, a fim de manter a consistência com outros sistemas do banco. & STREQ01 \\
		\hline
		SYSREQ004  & O caixa eletrônico deve ter um leitor de cartão instalado. O driver do leitor de cartão deve ser nativamente compatível com o sistema operacional instalado na máquina do caixa eletrônico. & STREQ02 \\
		\hline
		SYSREQ005  & O caixa eletrônico deve ter um periférico dispensador de dinheiro instalado. O driver do dispensador de dinheiro deve ser nativamente compatível com o sistema operacional instalado na máquina do caixa eletrônico. & STREQ04 \\
		\hline
		SYSREQ006  & O caixa eletrônico deve ter um periférico para aceitar envelopes instalado. O driver periférico deve ser nativamente compatível com o sistema operacional instalado na máquina do caixa eletrônico. & STREQ05 \\
		\hline
		SYSREQ07  & O caixa eletrônico deve ter uma impressora instalada. O driver da impressora deve ser nativamente compatível com o sistema operacional instalado na máquina  do caixa eletrônico. & STREQ12 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}


\begin{longtable}{|c| p{95mm} | p{25mm} |}
	\caption{Requisitos de Programa para o Sistema de Caixa eletrônico (ATM).}
	\label{table-prog-requirements}\\
	\hline
	\textbf{Requisitos} & \textbf{Descrição}   & \textbf{Derivado de} \\ \hline
	\endhead
	%
	PROGREQ001 & Seguindo o padrão da organização, a classe \textit{NetworkToBank}  deve implementar métodos para abrir e fechar uma conexão com o sistema bancário. & STREQ001 \\
	\hline
	PROGREQ002  & As operações de leitura, ejeção e retenção de um cartão devem ser implementadas no sistema. & STREQ002 \\
	\hline
	PROGREQ003  & A tela de retirada deve confirmar com o cliente a quantidade de dinheiro a ser retirada. & STREQ003 \\
	\hline
	PROGREQ004  &Antes de iniciar uma transação de saque, o Sistema do caixa eletrônico deve confirmar se o cliente possui fundos (dinheiro mais limites de conta) para realizar o saque. Se o cliente não tiver fundos suficientes, uma mensagem será exibida para o cliente: ``Não há fundos suficientes para realizar esta operação''. Um registro deve ser feito. & STREQ003 \\
	\hline
	PROGREQ005  & Uma operação para dispensar dinheiro deve ser implementada no software. A quantidade de dinheiro dispensado deve ser verificada pelo periférico e persistida no sistema. & STREQ003 \\
	\hline
	PROGREQ006  & O caixa eletrônico deve confirmar se o envelope foi devidamente depositado lendo um código de barras impresso no envelope. Uma mensagem será exibida para o cliente: `` O depósito agora está sujeito à análise do banco ''. Se o cliente deixar de depositar o envelope dentro do tempo limite, ou pressionar cancelar, a transação será considerada cancelada e uma mensagem será exibida para o cliente: `` Depósito não concluído ''. Um registro deve ser feito. & STREQ004 \\
	\hline
	PROGREQ007  & Antes do início de uma transação de transferência, o Sistema do caixa eletrônico deve confirmar com o sistema do banco se o cliente possui fundos (dinheiro mais limites da conta) para realizar a transferência. Se o cliente não tiver fundos suficientes, uma mensagem será exibida para o cliente: `` Não há fundos suficientes para realizar esta operação ''. Um registro deve ser feito. & STREQ005 \\
	\hline
	PROGREQ008 & A tela de transferência deve solicitar ao cliente a confirmação de ambas as contas (número, proprietário e agência), antes do início da transação. & STREQ005 \\
	\hline
	PROGREQ09  &  A consulta de saldo deve ser apresentada principalmente na tela. A tela de saldo também deverá apresentar um botão onde o cliente poderá optar por imprimir o saldo. & STREQ006 \\
	\hline
	PROGREQ010  & Uma restrição deve ser implementada para evitar que o cliente imprima o saldo mais de 2 vezes no mesmo dia. & STREQ006 \\
	\hline
	PROGREQ011  & O botão Cancelar presente no console do cliente deve lançar uma exceção que precisa ser capturada para que a seção cancele a transação em andamento  & STREQ007 \\
	\hline
	PROGREQ012  & Todo serviço importante prestado pelo caixa eletrônico (saque, transferência, depósito e consulta de saldo) é considerado uma transação e deve ser comunicado ao banco. As implementações destes serviços deverão verificar se a transação a ser realizada está à disposição do cliente. & STREQ008 \\
	\hline
	PROGREQ013  & Deverá ser implementado um Terminal de Operação que apresentará as funcionalidades de: liberação do cartão retido e consulta/impressão dos registros do sistema. & STREQ009 \\
	\hline
	PROGREQ014  & Uma opção para usar outro serviço deve estar disponível para o cliente após a conclusão ou cancelamento da transação em andamento. & STREQ010 \\
	\hline
	PROGREQ015  & Os serviços de depósito, transferência e saque devem imprimir um recibo para o cliente após a conclusão da transação. O recibo deve indicar o tipo de operação realizada, o dia, o valor da operação e as contas envolvidas. & STREQ011 \\
	\hline
	PROGREQ016  & As transações, o envelope, o terminal e os registos de erros devem ser implementados e acessíveis apenas através do terminal do operador. & STREQ012 \\
	\hline
\end{longtable}



\begin{longtable}{|c|c|c|}
	\caption{Programas de sistema de software de caixas eletrônicos (ATM).}
	\label{table-ATM-programs}\\
	\hline
	\textbf{Programa} & \textbf{Descrição}   & \textbf{Requisitos de Programa}       \\ \hline
	\endhead
	%
	PROG001          & Conexão do sistema do banco & PROGREQ001                         \\ \hline
	PROG002          & Session de caixa eletrônico            & PROGREQ002,  PROGREQ014            \\ \hline
	PROG003          & Saque             & PROGREQ003, PROGREQ004, PROGREQ005 \\ \hline
	PROG004          & Depósito              & PROGREQ006                         \\ \hline
	PROG005          & Transferência               & PROGREQ007, PROGREQ008             \\ \hline
	PROG006          & Consulta de saldo        & PROGREQ009, PROGREQ010             \\ \hline
	PROG007          & Transação Geral    & PROGREQ011,PROGREQ012              \\ \hline
	PROG008          & Terminal do Operador      & PROGREQ013                         \\ \hline
	PROG009          & Impressão de recibo       & PROGREQ015                         \\ \hline
	PROG010          & Criação de Registro           & PROGREQ016                         \\ \hline
\end{longtable}


\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Lista de defeitos no sistema de software de caixas eletrônicos e nos programas em que estão inseridos.}
	\label{table-ATM-defect-List}
	%\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{|l|p{110mm}|l|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Defeito}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Descrição}}                                                                                                    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Programa}} \\ \hline
		DEFECT001 & A Tela de Saque não verifica duas vezes a quantidade de dinheiro a ser retirada pelo cliente. & PROG003  \\ \hline
		DEFECT002 & A restrição que impede o cliente de imprimir mais de um recibo de consulta de saldo na mesma sessão bancária não está funcionando. & PROG006   \\ \hline
		DEFECT003 & O recibo de transferência não está sendo impresso corretamente. & PROG009  \\ \hline
		DEFECT004 & O caixa eletrônico está fechando a sessão após imprimir um recibo, sem perguntar à cliente se ela deseja realizar outra operação. & PROG002 \\ \hline
		DEFECT005 & O caixa eletrônico não mantém um registro com informações dos cartões retidos. & PROG010  \\ \hline
	\end{tabular}%
	%}
\end{table}



